\phantomsection
\thispagestyle{partfix}
\part{Extensions possibles}



\section{Utilisation des instructions SSE}
Afin d'accélérer les opérations de calcul, nous avons pensé utiliser les instructions \gls{sse} du processeur. Ce jeu d'instructions permet d'effectuer des calculs sur plusieurs valeurs en même temps.\\

Plus précisément \gls{sse} est un jeu de 70 instructions supplémentaires. Il permet de faire des calculs vectoriels en parallèle et des opérations à virgule flottante en utilisant des registres 128 bits. Il permet d'augmenter les performances lorsque des suites de mêmes opérations doivent être effectuées sur des données.\\

Par exemple, dans un registre 128 bits, il est possible de traiter 2 entiers 64 bits en même temps, donc de potentiellement doubler la vitesse de calcul.

\medskip
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{\imagepathmat exemple-sse.jpg}
    \caption{Exemple de calcul vectoriel (multiplication)}
    \label{figure:exemple-sse}
\end{figure}

Il existe des versions plus récentes de \gls{sse} telles que \gls{sse}2, \gls{sse}3 ou encore \gls{sse}4. Nous avons utilisé des instructions de chaque version afin de tester s'il était possible de réduire le temps de calcul de notre programme.

En effet, même si la plus grande difficulté réside dans la gestion de grandes données, nous avons tout de même tenté d'être plus efficace sur le temps de calcul. Comme nous n'exécutons que la même instruction, c'est à dire une intersection entre deux listes triées, il est possible d'envisager d'utiliser les instructions \gls{sse}.\\

Il y a cependant quelques problèmes que nous devons gérer.
\clearpage


\subsection{Compter les intersections}
Notre objectif est de compter toutes les intersections de deux vecteurs. Les instructions \gls{sse} nous permettent de comparer les données dans un vecteur. Cependant il faut que les données soient alignées (\fig{} \ref{figure:exemple-sse}). Il faut donc un algorithme, utilisant les fonctions \gls{sse}, qui nous permettent de réaliser une intersection dite \og totale\fg{}.\\

Nous nous sommes basés sur les travaux de \citeauthor{DBLP:conf/vldb/SchlegelWL11} : \citetitle{DBLP:conf/vldb/SchlegelWL11} \cite{DBLP:conf/vldb/SchlegelWL11}. Ils y expliquent comment réaliser une intersection multiple avec des \texttt{short} (16 bits), et fournissent un algorithme à ce propos. Cependant, l'algorithme utilisant des \texttt{short}, il nous était impossible de l'utiliser tel quel avec nos données.\\

Après quelques adaptations de leur code, il nous était possible de calculer l'intersection. 

\vfill
\begin{listing}[ht]
	\inputminted[linenos]{c}{\codepath sse_algo.c}
	\caption{Algorithme de calcul d'intersection entre deux vecteurs \cite{DBLP:conf/vldb/SchlegelWL11}}
	\label{listing:sse_algo.c}
\end{listing}
\vfill
\clearpage


\subsection[Utiliser SSE avec de grandes valeurs]{Utiliser \glsur{sse} avec de grandes valeurs}
Notre deuxième problème est donc d'utiliser \gls{sse} avec de très grandes valeurs (\texttt{long int}, 32 bits).\\

Pour cela, nous avons utilisé les travaux de \citeauthor{DBLP:journals/corr/LemireBK14} : \citetitle{DBLP:journals/corr/LemireBK14} \cite{DBLP:journals/corr/LemireBK14} qui présentent une liste d'algorithmes qui se basent sur des petites valeurs (\texttt{char}, 8 bits, ou \texttt{short} 16 bits). Si elles ne sont pas assez petites mais suffisamment proches (moins de 255 / 65535 différences d'écarts entre la première valeur et la dernière valeur), ils utilisent un algorithme de compression de données.

\medskip
\begin{figure}[!ht]
    \centering
	\includegraphics[scale=1.3]{\imagepathpdf sse-compress.pdf}
    \caption{Exemple de compression d'entiers}
\end{figure}

La compression se basant sur des valeurs rapprochées, nous n'avons malheureusement pas pu nous baser dessus. En effet, dans notre cas, il nous est impossible d'utiliser cette algorithme de compression.

Nos listes ont, dans la très grande majeure partie des cas, des différences de valeurs assez importantes (dizaines de milliers, voir millions d'unités d'écart entre valeurs), et ne peuvent donc pas être compressées.\\

Nous n'avons pas trouvé de moyen de compresser le volume de nos données. Ainsi, nous avons écarté l'algorithme \gls{sse} des solutions possibles aux problématiques de notre projet.
